%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : loinnix.tex
% 	Modif : dim. 05 mars 2023 21:25
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Section{Les possibilités de nix pour la création d'images}

Et là, accrochez-vous, nous entrons dans le bizarre.
Pour commencer, ce n'était pas utile jusqu'à maintenant, mais il faut nix pour créer le container.
Il faut aussi kvm, ce qui signifie qu'il faut forcément avoir Linux pour pouvoir faire ce pas de plus.
Le principe, c'est de créer une image Docker à partir d'une dérivation nix.
Le fichier nix qui est utilisé est très simple et se comprend presque tout seul.

\begin{monfichier}{nix}{nix4dockercurl.nix}
{ pkgs ? import <nixpkgs> { }
, pkgsLinux ? import <nixpkgs> { system = "x86_64-linux"; }
}:

pkgs.dockerTools.buildImage {
  name = "nix4dockercurl";
  tag = "latest";
  created = "now";
  config = {
    Entrypoint = [ "${pkgsLinux.curl}/bin/curl" ];
    Cmd = [ "example.com" ];
  };
}
$
\end{monfichier}

La première partie, c'est pour utiliser les packages de Linux 64 bits.
Ensuite, le nom et le tag sont le nom et le tag de l'image résultante.
Le created, c'est pour que la date ne soit pas au premier janvier 1970.
Lorsque la dérivation doit être utilisée par une autre, c'est mauvais, mais là, il n'y a pas ce besoin.
Une fois le fichier, il n'y a plus qu'à créer l'image.

\begin{listbash}
(nix4dockercurl)> docker load < $(nix-build nix4dockercurl.nix)
abf415ffa398: Loading layer  45.36MB/45.36MB
Loaded image: nix4dockercurl:latest
(stef)> docker images
REPOSITORY        TAG       IMAGE ID       CREATED         SIZE
nix4dockercurl    latest    46caa309818a   2 weeks ago     44.4MB
(stef)> docker run --rm nix4dockercurl
  % Total    % Received % Xferd  Average Speed   Time    Time     Time  Current
                                 Dload  Upload   Total   Spent    Left  Speed
100  1256  100  1256    0     0   7731      0 --:--:-- --:--:-- --:--:--  7753
<!doctype html>
<html>
...[SNIP]...
</body>
</html>
(stef)> docker run --rm nix4dockercurl free.fr
  % Total    % Received % Xferd  Average Speed   Time    Time     Time  Current
                                 Dload  Upload   Total   Spent    Left  Speed
100   185  100   185    0     0  43478      0 --:--:-- --:--:-- --:--:-- 46250
<html>
<head><title>301 Moved Permanently</title></head>
<body bgcolor="white">
<center><h1>301 Moved Permanently</h1></center>
<hr><center>nginx/1.14.2</center>
</body>
</html>
$
\end{listbash}

Là encore, c'est assez simple à comprendre, j'ai juste construit l'image et chargé le résultat de ma commande dans Docker.
Sinon, ça fonctionne exactement pareil.
Pour la date de création, je ne sais pas d'où ça vient.
Sinon, l'image est un tout petit peu plus grosse que l'utilisation du multistage de Docker, mais vraiment peu.
Le choix entre les deux est donc vraiment une question de goûts.
Je fais pareil avec ping pour montrer la subtilité.

\begin{monfichier}{nix}{nix4dockerping.nix}
{ pkgs ? import <nixpkgs> { }
, pkgsLinux ? import <nixpkgs> { system = "x86_64-linux"; }
}:

pkgs.dockerTools.buildImage {
  name = "nix4dockerping";
  tag = "latest";
  created = "now";
  config = {
    Entrypoint = [ "${pkgsLinux.iputils}/bin/ping" ];
    Cmd = [ "example.com" ];
  };
}
$
\end{monfichier}

La subtilité, c'est que contrairement à curl, il n'y a pas de package ping.
La commande est donc dans le répertoire du package.
À part ça, c'est la même chose.

\begin{listbash}
(nix4dockerping)> docker load < $(nix-build nix4dockerping.nix)
4fa59a2cdd41: Loading layer  34.41MB/34.41MB
Loaded image: nix4dockerping:latest
(stef)> docker images
REPOSITORY        TAG       IMAGE ID       CREATED         SIZE
nix4dockerping    latest    2c56a583b0c6   2 weeks ago     33.5MB
(stef)> docker run --rm nix4dockerping
PING example.com (93.184.216.34) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 93.184.216.34 (93.184.216.34): icmp_seq=1 ttl=47 time=83.7 ms
64 bytes from 93.184.216.34 (93.184.216.34): icmp_seq=2 ttl=47 time=83.5 ms
(stef)> docker run --rm nix4dockerping free.fr
PING free.fr (212.27.48.10) 56(84) bytes of data.
64 bytes from www.free.fr (212.27.48.10): icmp_seq=1 ttl=51 time=1.49 ms
64 bytes from www.free.fr (212.27.48.10): icmp_seq=2 ttl=51 time=1.58 ms
$
\end{listbash}

Comme vous pouvez le voir, là encore, l'image est à peine peu plus grosse que celle que j'avais faite.
Quelque part, c'est rassurant, ça veut dire que même si je n'aime pas la bidouille que j'ai faite pour les images multi-stages, je ne m'y suis pas trop mal pris puisque les deux techniques donnent sensiblement les mêmes résultats.
Par contre, contrairement à la technique multi-stage, je n'ai pas d'image lourde à supprimer.

Bizarre, bizarre, vous avez dit bizarre~? comme c'est bizarre.
Nous n'allons pas nous arrêter là dans le bizarre.
Pour commencer, sachez qu'il y a Arion, mais je n'en ai pas compris l'intérêt par rapport au reste.
Par contre, il y a nixery qui va encore plus loin dans le bizarre.
Donc, là, tout de suite, je vous préviens.
C'est encore à l'état de développement, c'est encore moins documenté que nix et ça s'appuie sur nix qui n'est pas mature.
Il est joueur de l'utiliser en production, mais rien n'interdit de regarder un peu.

Le principe de nixery est simple.
Il s'appuit sur nix pour créer des images à la volée.
Admirez, je n'ai aucun fichier de configuration, je lance mes commandes et ça marche.

\begin{listbash}
(stef)> docker run --rm nixery.dev/curl curl example.com
Unable to find image 'nixery.dev/curl:latest' locally
latest: Pulling from curl
1f48568c1b50: Pull complete
305269ce1d75: Pull complete
368c515f42e1: Pull complete
26523dcc04ea: Pull complete
Digest: sha256:174149aadbd422c2ad918008149942e35be9c7e66856b9ef1b58b2d7142ce69f
Status: Downloaded newer image for nixery.dev/curl:latest
  % Total    % Received % Xferd  Average Speed   Time    Time     Time  Current
                                 Dload  Upload   Total   Spent    Left  Speed
100  1256  100  1256    0     0   7828      0 --:--:-- --:--:-- --:--:--  7850
<!doctype html>
<html>
<head>
    <title>Example Domain</title>
...[SNIP]...
</body>
</html>
\end{listbash}

Ou pas.

\begin{listbash}
(stef)> docker run --rm nixery.dev/iputils ping example.com
Unable to find image 'nixery.dev/iputils:latest' locally
latest: Pulling from iputils
f8a350ab357d: Pull complete
305269ce1d75: Pull complete
368c515f42e1: Pull complete
92055b06e350: Pull complete
Digest: sha256:85dd472842be09d1da26a025667c61201c72aa121337c552691a91ac332fbe60
Status: Downloaded newer image for nixery.dev/iputils:latest
\end{listbash}

Ou pas.

\begin{listbash}
(stef)> docker run --rm nixery.dev/ping ping example.com
Unable to find image 'nixery.dev/ping:latest' locally
latest: Pulling from ping
ed0df8f40ee0: Pulling fs layer
e21d9cb5504e: Pulling fs layer
6cf26b6f1f73: Pulling fs layer
...[SNIP]...
96100853313d: Pull complete
Digest: sha256:7d6df40fac7e92a332090701e80bda0e43abf3b6c6c82bc6846832519a14861b
Status: Downloaded newer image for nixery.dev/ping:latest
docker: Error response from daemon: failed to create shim: OCI runtime create failed: runc create failed: unable to start container process: exec: "ping": executable file not found in $PATH: unknown.
$
\end{listbash}

Sans doc, avec toute la construction faite à distance, je n'ai aucun moyen de deviner ce qu'il faut faire.
Donc, vous faites ce que vous voulez~: si ça marche, tant mieux, si ça ne marche pas, il faut choisir entre débugguer et passer à une solution alternative.
Vous voyez l'intérêt de m'être accroché à vouloir toujours tester ping et curl~?
Nous pouvons quand même regarder les images produites pour voir l'efficacité.

\begin{listbash}
(stef)> docker images
REPOSITORY           TAG       IMAGE ID       CREATED         SIZE
nixery.dev/iputils   latest    238be04b995a   N/A             34.5MB
nixery.dev/curl      latest    ff13dfcd0479   N/A             45.4MB
nixery.dev/ping      latest    03b67aa5bb15   N/A             370MB
\end{listbash}

Pour le cas qui marche, le curl, la taille est un tout petit peu plus grande que les deux techniques précédantes.
Par contre, la simplicité d'utilisation est sans commune mesure avec les autres techniques.
Pour le cas où ça ne marche pas, lancer ping à l'aide de la commande iputils semble être sur la bonne voie puisque la taille est là encore à peine plus grosse.
Par contre, essayer ping donne une image énorme, que je ne suis pas capable d'expliquer.
Est-ce qu'il essaye d'installer nix pour trouver le package ping~?
Possible mais je n'en mettrai pas votre tête à couper.
Je vais m'arrêter là dans l'exploration du bizarre.

%end-include

